\textit{Целью работы} является изучение сферических линз, определение фокусного расстояния собирающей, рассеивающей линзы и системы линз.

\textit{Обеспечивающие средства:} осветительная лампа, оптическая скамья, собирающая и рассеивающая линзы, разделитель, экран.

\section{ТЕОРЕТИЧЕСКОЕ ВВЕДЕНИЕ}
\subsection{Оптические тонкие линзы}
Оптической линзой называется тело, изготовленное из однородного прозрачного вещества и ограниченное поверхностями, из которых, по крайней мере, одна имеет радиус кривизны, отличный от нуля. Обычно поверхности, ограничивающие линзу, являются сферическими.
Линза, толщина которой мала по сравнению с радиусом кривизны поверхностей, называется тонкой. Для тонких линз верна формула:
\begin{equation}
	\label{eq:01}
	\frac{1}{d} + \frac{1}{f} = (n-1)\left(\cfrac{1}{R_1} + \cfrac{1}{R_2} \right),
\end{equation}
где $d$~и~$f$~--- расстояния от предмета и его изображения до оптического центра линзы, $n$~--- показатель преломления вещества линзы, $R_1$~и~$R_2$~--- радиусы кривизны поверхностей, ограничивающих линзу.

%\begin{figure}[h]
\begin{wrapfigure}[13]{l}{0.44\textwidth}
\includegraphics[width=1\textwidth]{pictures/pic1.pdf}
\caption{Сферическая линза.}
\label{im:01}
\end{wrapfigure}

Оптическим центром линзы называется точка, проходя через которую, лучи не изменяют своего направления. Всякая прямая, проходящая через оптический центр, называется оптической осью ($AA'$)~(рис.~\ref{im:01}). Оптическая ось, проходящая через центры кривизны, называется главной оптической осью ($B_1B_2$). Плоскость, перпендикулярная главной оптической оси и проходящая через оптический центр линзы ($OO'$), называется главной плоскостью линзы.

Величина
\begin{equation}
	\label{eq:02}
	\Phi = (n-1)\left(\frac{1}{R_1} + \frac{1}{R_2} \right)
\end{equation}
называется оптической силой линзы.

В формуле~\eqref{eq:02} радиусам кривизны приписываются определенные знаки. Если поверхность линзы выпуклая, то радиус кривизны считается положительным; у вогнутой поверхности радиус кривизны отрицательный; у плоской поверхности радиус кривизны бесконечно велик. Если оптическая сила линзы $\Phi > 0$, то линза называется собирающей (положительной). В этом случае параллельный пучок света после преломления в линзе собирается в одной точке, называемой главным фокусом линзы~(рис.~\ref{im:02}а). Если $\Phi < 0$, то линза называется рассеивающей (отрицательной), и параллельный пучок света после преломления в линзе образует расходящийся пучок лучей, продолжения которых пересекаются в главном фокусе~(рис.~\ref{im:02}б). Единица оптической силы линзы в СИ~--- диоптрия (дптр). 1 дптр~--- это оптическая сила линзы с фокусным расстоянием 1 м.

\begin{figure}[h]
\begin{minipage}[h]{0.49\linewidth}
\center{
\includegraphics[width=0.9\textwidth]{pictures/pic2.pdf}
\\ а)}
\end{minipage}
\hfill
\begin{minipage}[h]{0.49\linewidth}
\center{
\includegraphics[width=0.9\textwidth]{pictures/pic3.pdf}
\\ б)}
\end{minipage}

\caption{Ход световых лучей в линзах.}
\label{im:02}
\end{figure}

%\begin{figure}[h]
\begin{wrapfigure}[12]{l}{0.45\textwidth}
\includegraphics[width=1\textwidth]{pictures/pic4.pdf}
\caption{Лучи в собирающей линзе.}
\label{im:03}
\end{wrapfigure}

Расстояние от главного фокуса до оптического центра линзы называется главным фокусным расстоянием и является основной характеристикой линзы. Главное фокусное расстояние определяется по формуле:
\begin{equation}
	\label{eq:03}
	F = \frac{1}{\Phi} = \frac{1}{(n-1)\left(\frac{1}{R_1} + \frac{1}{R_2} \right)}.
\end{equation}

Для построения изображения предмета с помощью собирающей линзы используется три луча, ход которых через линзу известен~(рис.~\ref{im:03}):
\begin{enumerate}
\item луч, параллельный главной оптической оси, после преломления в линзе проходит через главный фокус;
\item луч, проходящий через центр линзы, не меняет своего направления;
\item луч, проходящий через главный фокус, после преломления в линзе идет параллельно главной оптической оси.
\end{enumerate}

Изображение предмета, в зависимости от того, на каком расстоянии от линзы будет находиться предмет, может получиться увеличенным или уменьшенным, действительным или мнимым. Мнимым изображением предмета называется такое его изображение, которое находится по одну сторону с предметом. В случае рассеивающей линзы изображение всегда мнимое.

\section{ПРАКТИЧЕСКАЯ ЧАСТЬ}

\subsection{Определение главного фокусного расстояния собирающей линзы}
{\itshape 1 способ}~--- по расстояниям от оптического центра линзы до предмета и изображения.
Из формул~(\ref{eq:01})~и~(\ref{eq:03}) следует, что:
\begin{equation}
	\label{eq:04}
	\frac{1}{F} = \frac{1}{d} + \frac{1}{f}.
\end{equation}

Следовательно,
\begin{equation}
	\label{eq:05}
	F = \frac{d \cdot f}{d+f}.
\end{equation}

Таким образом, зная расстояние $d$ от предмета до оптического центра линзы и расстояние $f$ от оптического центра до изображения~(рис.~\ref{im:04}), можно рассчитать фокусное расстояние собирающей линзы $F$.

\begin{figure}[h]
\includegraphics[width=0.75\textwidth]{pictures/pic5.pdf}
\caption{Геометрия задачи.}
\label{im:04}
\end{figure}
При проведении измерений необходимо поместить собирающую линзу на оптической скамье между экраном и осветителем таким образом, чтобы свет от источника излучения шел параллельно оптической скамье и проходил через центр линзы. Перемещая линзу, необходимо получить на экране чёткое изображение выреза осветителя в виде стрелочки. Измеряя расстояния $d$ и $f$ от выреза осветителя и от экрана до центра линзы, который отмечен на ее оправе чертой, по формуле~(\ref{eq:05}) рассчитывается фокусное расстояние $F$.

{\itshape 2 способ}~--- по величине предмета и изображения и по расстоянию от изображения до линзы.
Обозначим величину предмета через $y$, величину его изображения через $Y$. Из рис.~\ref{im:04} видно, что:
\begin{equation}
	\label{eq:06}
	\frac{y}{d} = \frac{Y}{f}.
\end{equation}

Выразим из формулы~(\ref{eq:06}) расстояние от предмета до линзы $d$ и подставим это соотношение в формулу~(\ref{eq:05}). В результате для нахождения фокусного расстояния собирающей линзы получаем:
\begin{equation}
	\label{eq:07}
	F = \frac{y \, f}{y+Y}.
\end{equation}

При проведении измерений необходимо поместить собирающую линзу между экраном и осветителем таким образом, чтобы на экране получить чёткое увеличенное изображение выреза осветителя. Измеряя расстояние $f$ от экрана до центра линзы, высоту стрелочки осветителя $y$ и её изображения~$Y$, по формуле~(\ref{eq:07}) рассчитывается фокусное расстояние $F$.

{\itshape 3 способ (способ Бесселя)}~--- по величине перемещения линзы. Если расстояние от предмета до изображения $L$ не изменяется и больше, чем четыре фокусных расстояния линзы $4F$, то всегда найдутся два таких положения линзы, при которых на экране получаются отчетливые изображения предмета: в одном случае увеличенное, в другом~--- уменьшенное~(рис.~\ref{im:05}). Здесь $x$~---~расстояние от изображения (экрана) до второго положения линзы, $l$~---~расстояние между первым и вторым положениями линзы (величина перемещения линзы).

Докажем, что оба положения линзы будут симметричны относительно середины расстояния между предметом и изображением. Согласно формуле~(\ref{eq:05})~и~рис.~\ref{im:05}, для первого~$I$ и второго~$II$~положения линзы, соответственно, справедливы выражения:
\begin{equation}
	\label{eq:08}
	F = \frac{d_1 \cdot f_1}{d_1 + f_1} = \frac{(L-l-x)\cdot(x+l)}{L},
\end{equation}
\begin{equation}
	\label{eq:09}
	F = \frac{d_2 \cdot f_2}{d_2 + f_2} = \frac{(L-x)\cdot x}{L}.
\end{equation}

Из выражений~(\ref{eq:08})~и~(\ref{eq:09}) следует:
\begin{equation}
	\label{eq:10}
	x = \frac{L-l}{2},
\end{equation}
следовательно, оба положения линзы симметричны относительно середины расстояния между предметом и изображением, так как:
\begin{equation}
	\label{eq:11}
	L-l-x = L - l -\left(\frac{L-l}{2} \right) = \frac{L-l}{2} = x.
\end{equation}

\begin{figure}[h]
\includegraphics[width=0.75\textwidth]{pictures/pic6.pdf}
\caption{Геометрия задачи. Метод Бесселя.}
\label{im:05}
\end{figure}

Подставляя выражение~(\ref{eq:10}) в формулу~(\ref{eq:09}), можно найти фокусное расстояние собирающей линзы:
\begin{equation}
	\label{eq:12}
	F = \frac{L^2 - l^2}{4L}.
\end{equation}

При проведении измерений необходимо поместить собирающую линзу между экраном и осветителем таким образом, чтобы свет от источника излучения всегда проходил через центр линзы при её перемещении вдоль оптической скамьи. Передвигая линзу, добиваются получения сначала чёткого увеличенного изображения выреза осветителя и измеряют расстояние от черты на оправе линзы до экрана. Затем добиваются получения чёткого уменьшенного изображения и также измеряют расстояние от черты на оправе линзы до экрана. Вычитая полученные значения, можно найти относительное перемещение линзы $l$. Измеряя расстояние $L$ между вырезом осветителя и экраном по формуле~(\ref{eq:12}) рассчитывают фокусное расстояние собирающей линзы.

Метод Бесселя дает наиболее точное значение фокусного расстояния линзы, поскольку в этом случае измеряется только относительное перемещение линзы и расстояние от предмета до экрана, в то время как в остальных способах необходимо измерять расстояния от центра кривизны линзы, что само по себе затруднительно.

\subsection{Определение фокусного расстояния рассеивающей линзы}
Оптическая сила системы, состоящей из двух тонких линз, определяется по формуле:
\begin{equation}
	\label{eq:13}
	\Phi = \Phi_1 + \Phi_2 - D \cdot \Phi_1\Phi_2,
\end{equation}
где $\Phi_1, \Phi_2$~--- оптические силы входящих в систему линз, $D$~--- расстояние между линзами.

Согласно формулам~(\ref{eq:03})~и~(\ref{eq:13}) можно написать:
\begin{equation}
	\label{eq:14}
	\frac{1}{F} = \frac{1}{F_1} + \frac{1}{F_2} - \frac{D}{F_1F_2},
\end{equation}
где $F$~--- фокусное расстояние оптической системы, $F_1, F_2$~--- фокусные расстояния линз, составляющих систему.

Если известно фокусное расстояние одной из линз $F_1$ и фокусное расстояние системы $F$, фокусное расстояние второй линзы с учётом~(\ref{eq:14}) можно найти по формуле:
\begin{equation}
	\label{eq:15}
	F_2 = \frac{F(F_1-D)}{F_1 - F}.
\end{equation}

Методами, рассмотренными для собирающей линзы, определить фокусное расстояние рассеивающей линзы нельзя, так как изображение в этом случае~--- мнимое. Поэтому сначала надо найти фокусное расстояние системы, состоящей из рассеивающей и собирающей линзы (фокусное расстояние которой известно). Для этого используется метод Бесселя.

Установите на оптическую скамью со стороны источника света сначала рассеивающую, потом собирающую линзы таким образом, чтобы их оптические центры находились на одной линии. Поместите между ними разделитель, который позволит зафиксировать расстояние между линзами $D$ при их перемещении. Расстояние $D$ измеряется между чертами на оправах линз.

Перемещая систему линз вдоль оптической скамьи, получите чёткое увеличенное изображение выреза осветителя и измерьте расстояние от черты на оправе собирающей линзы до экрана. Затем, передвигая систему линз при неизменном расстоянии $D$ между ними, получите чёткое уменьшенное изображение и также измерьте расстояние от собирающей линзы до экрана. Найдите, вычитая полученные значения, относительное перемещение системы линз $l$. Измерьте расстояние $L$ между источником света и экраном и по формуле~(\ref{eq:12}) рассчитайте фокусное расстояние системы линз $F$.

Используя полученное ранее значение фокусного расстояния собирающей линзы $F_1$ и величину расстояния между собирающей и рассеивающей линзами $D$, по формуле~(\ref{eq:15}) найдите фокусное расстояние рассеивающей линзы $F_2$.

\section{ПОРЯДОК ВЫПОЛНЕНИЯ РАБОТЫ}
\begin{enumerate}
\item Установить осветитель на оптической скамье на расстоянии от экрана не меньшем, чем один метр. Включить источник света. Свет от осветителя должен идти параллельно оптической скамье.

\item Измерить расстояние $L$ между экраном и вырезом осветителя и в дальнейшем его не изменять.

\item Между экраном и осветителем поместить собирающую линзу, таким образом, чтобы свет от источника проходил через оптический центр линзы. Передвигая линзу, получить на экране чёткое увеличенное изображение выреза осветителя в виде стрелочки.

\item Измерить расстояния $d$ и $f$, соответственно от выреза осветителя и от экрана до центра линзы, который отмечен на ее оправе чертой.

\item По формуле~(\ref{eq:05}) рассчитать фокусное расстояние $F$ собирающей линзы и оценить погрешность измерения.

\item Измерить высоту стрелочки осветителя $y$ и её изображения $Y$.

\item Рассчитать фокусное расстояние $F$ собирающей линзы по формуле~(\ref{eq:07}) и оценить погрешность измерения.

\item Перемещая собирающую линзу вдоль оптической скамьи, добиться получения на экране отчетливых увеличенного и уменьшенного изображений стрелочки осветителя.

\item Измерить расстояние от черты на оправе линзы до экрана сначала для чёткого увеличенного изображения, потом~--- расстояние от черты на оправе линзы до экрана для чёткого уменьшенного изображения.

\item Вычитая полученные значения, найти относительное перемещение линзы $l$, по формуле~(\ref{eq:12}) рассчитать фокусное расстояние собирающей линзы $F$ и оценить погрешность измерения.

\item Сравнить значения фокусного расстояния собирающей линзы, полученные различными способами и сделать вывод.

\item Установить на оптическую скамью со стороны источника света сначала рассеивающую, потом собирающую линзы таким образом, чтобы их оптические центры находились на одной линии. Поместить между ними разделитель, который позволит зафиксировать расстояние между линзами $D$ при их перемещении.

\item Перемещая систему двух линз вдоль оптической скамьи при неизменном расстоянии $D$ между ними, получить чёткое увеличенное и уменьшенное изображения выреза осветителя.

\item Сначала измерить расстояние от черты на оправе собирающей линзы до экрана для увеличенного изображения стрелочки, затем~--- для уменьшенного изображения.

\item Вычитая полученные значения, определить относительное перемещение системы линз $l$.

\item Измерить расстояние $D$ между чертами на оправах линз.

\item По формуле~(\ref{eq:12}) рассчитать фокусное расстояние системы линз $F$.

\item По формуле~(\ref{eq:15}) найти фокусное расстояние рассеивающей линзы $F_2$.

\item Сделать вывод и оформить отчет.
\end{enumerate}

\section{КОНТРОЛЬНЫЕ ВОПРОСЫ}
\begin{enumerate}
\item Какая линза называется тонкой? Напишите формулу тонкой линзы и поясните все величины, входящие в неё.
\item Что такое оптическая сила и главное фокусное расстояние линзы, в каких единицах измеряются эти величины?
\item Какие лучи используются для построения изображения в линзах? Приведите иллюстрацию.
\item Какое изображение называется мнимым и в каких случаях оно наблюдается?
\item Как методом Бесселя найти фокусное расстояние собирающей линзы? Нарисуйте ход лучей в оптической схеме установки и выведите формулу для расчета фокусного расстояния. Есть ли ограничения на применение этого метода?
\item Чему равна оптическая сила системы двух тонких линз?
\item Как экспериментально определяется фокусное расстояние системы двух линз?
\item Как значение фокусного расстояния системы двух линз используется для нахождения фокусного расстояния рассеивающей линзы?
\end{enumerate}
